\documentclass{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{soulutf8}

\usepackage{mathpartir}
\usepackage{amsmath}

\newcommand{\axiom}[1]{\inferrule*[right=ax]{~}{#1}}
\DeclareMathOperator{\te}{te}

\title{Exemples de preuves en déduction naturelle (918)}
\date{Mardi 17 novembre}
\author{Louis Noizet}
\begin{document}
\maketitle

\section{Validité du contre-exemple}

\noindent On veut prouver la propriété de validité du contre-exemple, c'est à dire~:
\[(\exists x\:\neg P x) \rightarrow \neg\forall x\:P x\]
On peut se réduire au séquent \(\exists x\:\neg Px,\forall x\:Px\vdash\) de
la manière suivante.
	\[
		\inferrule*[right=\(\rightarrow r\)]
	{
		\inferrule*[right=\(\neg r\)]
		{\exists x\: \neg P x, \forall x\: P x \vdash}
		{\exists x\: \neg P x \vdash \neg\forall x\: P x}
	}
	{\vdash(\exists x\: \neg P x) \rightarrow \neg\forall x\: P x}
	\]
On propose la démonstration suivante.
	\[
	\inferrule*[right=\(\forall\ell\)]
	{
		\inferrule*[right=\(\exists\ell\)]
		{
			\inferrule*[right=\(\neg\ell\)]
			{\inferrule*[right=ax]{~}{P x\vdash P x}}
			{\neg P x, P x \vdash}
		}
		{\exists x\: \neg P x, P x \vdash}
	}
	{\exists x\: \neg P x, \forall x\: P x \vdash}
	\]
Cette démonstration n'est pas valide, car on tente d'appliquer
\(\exists\ell\) sur la variable \(x\), alors que \(x\) apparaît dans
l'hypothèse \(P x\). On doit donc appliquer \(\forall\ell\) plus haut que
\(\exists\ell\). Cela donne~:
	\[
	\inferrule*[right=\(\exists\ell\)]
	{
		\inferrule*[right=\(\forall\ell\)]
		{
			\inferrule*[right=\(\neg\ell\)]
			{
				\inferrule*[right=ax]
				{~}
				{P x\vdash P x}
			}
			{\neg P x, P x \vdash}
		}
		{\neg P x, \forall x\: P x \vdash}
	}
	{\exists x\: \neg P x, \forall x\: P x \vdash}
	\]

\section{introduction de \(\forall\)}
	On veut prouver la propriété suivante~:
	\[(\forall x\: P x \rightarrow Q x) \rightarrow
	(\forall x\: P x) \rightarrow \forall x\: Q x\]
	On commence par se réduire à un séquent plus simple (on introduit les
	hypothèses).
\[
	\inferrule*[right=\(\rightarrow\ell\)]
	{
		\inferrule*[right=\(\rightarrow\ell\)]
		{\forall x\: P x \rightarrow Q x, \forall x\: P x\vdash \forall x\: Q x}
		{\forall x\: P x \rightarrow Q x \vdash
			(\forall x\: P x) \rightarrow \forall x\: Q x}
	}
	{\vdash(\forall x\: P x \rightarrow Q x) \rightarrow
		(\forall x\: P x) \rightarrow \forall x\: Q x}
\]
Encore une fois, on propose d'abord une démonstration fausse~:
\[
			\inferrule*[right=\((\forall\ell)^2\)]
			{
				\inferrule*[right=\(\forall r\)]
				{
					\inferrule*[right=\(\rightarrow\ell\)]
					{\axiom{P x\vdash Px} \\ \axiom{Q x \vdash Q x}}
					{P x \rightarrow Q x, P x \vdash Q x}
				}
				{P x \rightarrow Q x, P x \vdash \forall x\:Q x}
			}
			{\forall x\:P x \rightarrow Q x, \forall x\:P x \vdash \forall x\:Q x}
\]
L'erreur de cette preuve est la ligne \(\forall r\). En effet, on ne peut pas
appliquer \(\forall r\) sur la variable x, car elle apparaît dans l'hypothèse
\(P x\). On doit donc applique \(\forall r\) plus bas que \(\forall l\). On
obtient~:
\[
		\inferrule*[right=\(\forall r\)]
		{
			\inferrule*[right=\((\forall\ell)^2\)]
			{
				\inferrule*[right=\(\rightarrow\ell\)]
				{\axiom{P x\vdash Px} \\ \axiom{Q x \vdash Q x}}
				{P x \rightarrow Q x, P x \vdash Q x}
			}
			{\forall x\:P x \rightarrow Q x, \forall x\:P x \vdash Q x}
		}
		{\forall x\:P x \rightarrow Q x, \forall x\:P x \vdash \forall x\:Q x}
\]

\section{Déduction naturelle}

On va montrer des exemples avec des preuves sans contexte explicite.

On prouve que le tiers-exclu sur \(A\) implique la loi de Pierce sur \(A,
B\). C'est-à-dire
\[A\vee\neg A\rightarrow ((A \rightarrow B) \rightarrow A) \rightarrow A\]

{	\tiny
	\[
		\inferrule*[right=\tiny\(\rightarrow i^\alpha\)]
		{
			\inferrule*[right=\tiny\(\rightarrow i^\beta\)]
			{
				\inferrule*[right=\tiny\(\vee e^\gamma\)]
				{
					[A \vee\neg A]^\alpha
					\\
					[A]^\gamma
					\\
					{
						{
							\inferrule*[right=\tiny\(\rightarrow e\)]
							{
								[(A \rightarrow B) \rightarrow A]^\beta \\
								{
									\inferrule*[right=\tiny\(\rightarrow i^\delta\)]
									{
										\inferrule*[right=\tiny\(\bot e\)]
										{
											\inferrule*[right=\tiny\(\neg e\)]
											{[\neg A]^\gamma \\ [A]^\delta}
											{\bot}
										}
										{B}
									}
									{A \rightarrow B}
								}
							}
							{A}
						}
					}
				}
				{A}
			}
			{((A \rightarrow B) \rightarrow A) \rightarrow A}
		}
		{A\vee\neg A\rightarrow ((A \rightarrow B) \rightarrow A) \rightarrow A}
	\]}

	On prouve maintenant que la loi de Pierce sur \(A\vee\neg A\) et \(\bot\)
	implique le tiers-exclu sur \(A\).
	C'est-à-dire, en notant \(\te_A=A\vee\neg A\)~:
	\[(((\te_A \rightarrow \bot) \rightarrow \te_A) \rightarrow
	\te_A)\rightarrow\te_A\]

	{\footnotesize
	\[
		\inferrule*[right=\tiny\(\rightarrow i^\alpha\)]
		{
			\inferrule*[right=\tiny\(\rightarrow e\)]
			{[((\te_A \rightarrow \bot) \rightarrow \te_A) \rightarrow \te_A]^\alpha \\
			{
				\inferrule*[right=\tiny\(\rightarrow i^\beta\)]
				{
					\inferrule*[right=\tiny\(\vee i_\ell\)]
					{
						\inferrule*[right=\tiny\(\neg i^\gamma\)]
						{
							\inferrule*[right=\tiny\(\rightarrow e\)]
								{[\te_A \rightarrow \bot]^\beta \\
									\inferrule*[right=\tiny\(\vee i_r\)]{[A]^\gamma}{\te_A}}
								{\bot}
						}
						{\neg A}
					}
					{\te_A}
				}
				{(\te_A \rightarrow \bot) \rightarrow \te_A}
			}
			}
			{\te_A}
		}
		{(((\te_A \rightarrow \bot) \rightarrow \te_A) \rightarrow \te_A)
		\rightarrow\te_A
		}
	\]}


\end{document}
